\section{Pomiary efektywności}

\subsection{Przyśpieszenie obliczeń równoległych}

\subsubsection{Pomiary}

\begin{table}[!ht]
\caption{Porównanie szybkości wybranych algorytmów wobec $sum\_ij$}
\begin{tabular}{|c|c|c|}

\hline
  Algorytm &
  Czas wykonania w $ms$ &
  Przyśpieszenie względem $sum\_ij$ \\

\hline
  $sum\_ij$ &
  253 &
  1.000 \\

\hline
  $sum\_ji$ &
  2362 &
  0.107 \\

\hline
  $sum\_par\_ij$ &
  87 &
  2.908 \\

\hline
  $sum\_par\_ji$ &
  1189 &
  0.213 \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}

Warto zwrócić uwagę na fakt, że oprócz braku lub obecności zrównoleglenia znaczący wpływ na szybkość przetwarzania ma kolejność uszeregowania pętli. Zostało to szerzej omówione w sekcji \ref{sec:trafienia}. Przyśpieszenia dla poszczególnych uszeregowań pętli prezentują się następująco:

\begin{table}[!ht]
\caption{Porównanie szybkości wybranych algorytmów (o kolejności pętli $ij$) wobec $sum\_ij$}
\begin{tabular}{|c|c|c|}

\hline
  Algorytm &
  Czas wykonania w $ms$ &
  Przyśpieszenie względem $sum\_ij$ \\

\hline
  $sum\_ij$ &
  2362 &
  1.000 \\

\hline
  $sum\_par\_ij$ &
  87 &
  2.908 \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Porównanie szybkości wybranych algorytmów (o kolejności pętli $ji$) wobec $sum\_ji$}
\begin{tabular}{|c|c|c|}

\hline
  Algorytm &
  Czas wykonania w $ms$ &
  Przyśpieszenie względem $sum\_ji$ \\

\hline
  $sum\_ji$ &
  2362 &
  1.000 \\

\hline
  $sum\_par\_ji$ &
  1189 &
  1.987 \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Podsumowanie}

Zrównoleglenie przetwarzania znacząco przyśpiesza jego czas przetwarzania. Znaczeny wpływ na wielkość wartości tego przyśpieszenia ma kolejność uszeregowania pętli. W przybliżeniu jest to:
\begin{itemize}
\item trzykrotne przyśpieszenie dla uszeregowania pętli $ij$
\item dwukrotne przyśpieszenie dla uszeregowania pętli $ji$
\end{itemize}

\subsection{Ilość wykonanych instrukcji na jeden cykl procesora}

IPC (insructions per cycle) jest jednym z wyznaczników prędkości procesora. Oznacza on liczbę wykonywanych instrukcji przez procesor w jednym cyklu zegara. Wskaźnik IPC obliczaliśmy dla każdej funkcji na podstawie wzoru:
\begin{equation}
  IPC = \frac{ret\_instr}{CPU\_clocks}.
\end{equation}

CPI (cycles per instruction) jest odwrotnością CPI:
\begin{equation}
  CPI = \frac{CPU\_clocks}{ret\_instr}.
\end{equation}

\begin{table}[!ht]
\caption{Wartości IPC i CPI dla poszczególnych algorytmów}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}

\hline
  Algorytm &
  $ret\_instr$ &
  $CPU\_clocks$ &
  $IPC$ &
  $CPI$ \\

\hline
  $sum\_ij$ &
  12640 &
  14736 &
  0.86 &
  1.17 \\

\hline
  $sum\_ji$ &
  9780 &
  136048 &
  0.07 &
  13.91 \\

\hline
  $sum\_par\_ij$ &
  12684 &
  20096 &
  0.63 &
  1.58 \\

\hline
  $sum\_par\_ji$ &
  11524 &
  259628 &
  0.04 &
  22.53 \\

\hline
  $sum\_sec$ &
  14420 &
  1139472 &
  0.01 &
  79.02 \\

\hline
  $sum\_pf$ &
  14996 &
  13140 &
  1.14 &
  0.88 \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}

Zgodnie z oczekiwaniami najwyższe wartości wzkaźnika IPC (a zarazem najniższe CPI) wysętpują w przypadku algorytmów, które spełniają zasadę lokalności przestrzennej, są to:
\begin{itemize}
\item $sum\_ij$
\item $sum\_par\_ij$
\item $sum\_pf$
\end{itemize}

IPC dla wyżej wymienionej grupy algorytmów jest kilkunasto a w niektórych przypadkach kilkudziesiącio krotonie większe niż dla algorytmów z pozostałej grupy.

\subsection{Współczynniki braku trafień do pamięci}
\label{sec:trafienia}

\subsubsection{Znaczenie danych}

\begin{table}[H]
\caption{Badane dane}
\begin{tabular}{|l|l|}

\hline
  Nazwa &
  Znaczenie \\
\hline
  DC acceesses &
  ilość odwołań do pamięci podręcznej \\
\hline
  DC misses &
  ilość chybień do pamięci podręcznej \\
\hline
  L2 requests &
  ilość odwołań do pamięci L2 \\
\hline
  L2 misses &
  ilość chybień do pamięci L2 \\
\hline
  L2 fill write &
  zapis danych w L2 powodowany usunięciem ich z pp L1 \\
\hline
  DRAM accesses &
  ilość odwołań do pamięci dynamicznej \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Pomiary}

Wartości $DC\_accesss$ oraz $DC\_missess$ odczytaliśmy bezpośrednio z programu CodeAnalyst. Natomiast $DC\_miss\_ratio$ oraz $DC\_miss\_rate$ obliczyliśmy w następujący sposób:

\begin{equation}
  DC\_miss\_rate = \frac{DC\_missess}{ret\_instr}
\end{equation}

\begin{equation}
  DC\_miss\_ratio = \frac{DC\_missess}{DC\_accesss}
\end{equation}

\begin{table}[H]
\caption{Pomiary związane z odwołaniami do pamięci L1}

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}

\hline
  Algorytm &
  DC accessess &
  DC missess &
  DC miss ratio &
  DC miss rate \\

\hline
  $sum\_ij$ &
  5792 &
  24 &
  $0\%$ &
  $0\%$ \\

\hline
  $sum\_ji$ &
  7620 &
  4068 &
  $53\%$ &
  $42\%$ \\

\hline
  $sum\_par\_ij$ &
  5188 &
  20 &
  $0\%$ &
  $0\%$ \\

\hline
  $sum\_par\_ji$ &
  7652 &
  4456 &
  $58\%$ &
  $38\%$ \\

\hline
  $sum\_sec$ &
  18808 &
  5256 &
  $28\%$ &
  $36\%$ \\

\hline
  $sum\_pf$ &
  9928 &
  24 &
  $0\%$ &
  $0\%$ \\

\hline

\end{tabular}

\end{table}

Podobnie jak w przypadku pamięci L1 wartości $L2\_requests$, $L2\_misses$ oraz $L2\_fill\_write$ odczytaliśmy bezpośrednio z programu CodeAnalyst. Natomiast $L2\_miss\_ratio$ oraz $L2\_miss\_rate$ obliczyliśmy w następujący sposób:

\begin{equation}
  L2\_miss\_rate = \frac{L2\_missess}{ret\_instr}
\end{equation}

\begin{equation}
  L2\_miss\_ratio = \frac{L2\_missess}{L2\_requests + L2\_fill\_write}
\end{equation}

\begin{table}[H]
\caption{Pomiary związane z odwołaniami do pamięci L2}

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}

\hline
  Algorytm &
  L2 requests &
  L2 missess &
  L2 fill write &
  L2 miss rate &
  L2 miss ratio \\

\hline
  $sum\_ij$ &
  663 &
  340 &
  684 &
  $3\%$ &
  $25\%$ \\

\hline
  $sum\_ji$ &
  5452 &
  7209 &
  10908 &
  $56\%$ &
  $30\%$ \\

\hline
  $sum\_par\_ij$ &
  1431 &
  352 &
  668 &
  $3\%$ &
  $17\%$ \\

\hline
  $sum\_par\_ji$ &
  5472 &
  23736 &
  10844 &
  $47\%$ &
  $16\%$ \\

\hline
  $sum\_sec$ &
  11024 &
  15945 &
  21668 &
  $76\%$ &
  $29\%$ \\

\hline
  $sum\_pf$ &
  344 &
  693 &
  684 &
  $2\%$ &
  $25\%$ \\

\hline

\end{tabular}

\end{table}

\subsubsection{Omówienie}

Znowu można wyróżnić 2 grupy algorytmów. Pierwsza z nich składająca się z:

\begin{itemize}
\item $sum\_ij$
\item $sum\_par\_ij$
\item $sum\_pf$
\end{itemize}

cechują się one lokalnością przestrzenną. Widać to bardzo wyraźnie przy współczynnikach $DC\_miss\_ratio$ oraz $DC\_miss\_rate$. Dla wyżej wymienionej grupy wynoszą one w przybliżeniu $0\%$, a dla pozostałych algorytmów tj $sum\_ji$, $sum\_par\_ji$ oraz $sum\_sec$ po kilkadziesiąt procent. Związane to jest z faktem że grupa posiadająca cechę lokalności przestrzennej sumuje wierszami, zatem z raz wczytanej linii do pamięci podręcznej wszystkie elementy są wykorzystywane jeden po drugim.
